TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-04-20-21H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Radio France International, où que vous soyez sur la planète, bienvenue à tous,
il est 21h à Paris, 19h, temps universel. Adrien Delgrange 20 avril à la une de
cette édition internationale, les images sont impressionnantes, une boule de feu
dans le ciel américain. Aux Etats-Unis, une fusée explose trois minutes après
son décollage, nous sommes à Washington. Au Soudan, pas de discussion, le
général Al-Bourhan exclut de négocier avec son opposant au sixième jour d'un
conflit meurtrier. Et puis en France, les jours se suivent et se ressemblent
pour Emmanuel Macron, le président français une fois de plus chahuté aujourd'hui
dans le département de l'Héro. Le chef de l'État que vous entendrez était venu
parler éducation. 5, 4, 3, 2, 1. Tout avait bien commencé à 15h37, heure de
Paris, la plus grande fusée du monde d'école du Texas, et trois minutes plus
tard, explose en vol. Tout d'abord, précisons qu'il n'y avait pas de passagers à
son bord, c'était un vol d'essai. La fusée Starship, c'est son nom, 50 mètres de
hauteur, 9 mètres de diamètre, construite par la société SpaceX, propriété
d'Elon Musk. La fusée s'est désintégrée quelques minutes après son départ. Pour
autant, ce lancement n'est pas considéré comme un échec. RFI Washington,
Guillaume Nodin. C'est sous les acclamations des employés de son constructeur
SpaceX que la fusée a pris son envol de son pas de tir de Boca Chica au Texas.
La fusée géante a décollé jusqu'à atteindre une vitesse de plus de 1000 kmh.
Tout semblait bien se dérouler, même si quelques-uns des 33 moteurs du premier
étage étaient apparemment éteints selon des images en gros plan. Puis au bout de
4 minutes, la fusée a commencé à basculer pour la séparation de ce premier étage
surpuissant. C'est alors qu'elle a adopté une trajectoire erratique, tournant
plusieurs fois sur elle-même avant d'exploser au-dessus du golfe du Mexique.
Toujours sous les vivats, car chez SpaceX, on sait rester positif. Le patron
Elon Musk avait prévenu que ce premier vol d'essai, dont l'objectif initial
était un parcours proche d'une mise en orbite avant un amérissage près de
Hawaii, pourrait être difficile. Il expliquait que ce serait déjà bien que la
fusée ne détruise pas le pas de tir. Et effectivement, cette partie s'est bien
déroulée. Il parle même d'un lancement excitant. Il annonce un nouveau vol test
pour dans quelques mois, avec l'espoir d'avoir appris de cette première
expérience. Et il ne semble pas du tout renoncer à son projet d'utiliser la
fusée Starship pour envoyer des équipages vers la Lune et même vers Mars.
Guillaume Nolain, Washington, RFI. Demande au général Eméty de cesser de vouloir
contrôler le pays. Faute de quoi il se fera écraser militairement. Depuis samedi
dernier, les combats au Soudan ont tué au moins 330 personnes. RFI à Istanbul,
22h03, un peu plus de trois semaines des élections législatives et
présidentielles en Turquie. Kemal Kelecdarolu, le principal rival de Recep
Tayyip Erdogan, a publié aujourd'hui sur Twitter une vidéo, dans laquelle il
revendique son appartenance à une minorité religieuse. Les Alevis, visionnés
plus de 10 millions de fois en quelques heures, cette vidéo prend le contre-pied
du discours de polarisation porté par le pouvoir. Les précisions à Istanbul à
Nandlower. Cette vidéo, Kemal Kelecdarolu, l'adresse aux jeunes qui votent pour
la première fois. Et il leur dit d'emblée ce que des millions de Turcs confient
rarement de manière publique. Je suis un Alevi, je suis un musulman sincère,
élevé dans la croyance de la vérité divine de Mohamed et d'Ali. Les Alevis ne
sont pas unites comme la majorité de la population en Turquie. Ils partagent une
culture et un système de croyances dont certains aspects sont proches du
schisme, quand d'autres semblent sans lien avec l'islam. Persécutés pendant des
siècles, ils souffrent encore d'un manque de reconnaissance car l'Etat considère
leurs croyances comme un folklore. En revendiquant cet héritage, ce qui est
inédit pour un candidat à la présidentielle, Kemal Kelecdarolu ne parle pas tant
aux Alevis dont la plupart ne votent pas pour Tahir Perdoğan. Il fait le pari
qu'une majorité des Turcs, notamment des jeunes, ont dépassé les divisions
identitaires, aspire à l'apaisement et se détourne d'un pouvoir qui attise ces
divisions. « Cher ami jeune, n'oublie pas, avec ta voix tu sortiras ce pays des
disputes de croyances qui font tant de mal, du marécage qui est devenu le Moyen-
Orient. Nous ne parlerons plus de nos identités, nous parlerons de nos
réussites. Nous ne parlerons plus de nos divisions, de nos différences, mais de
nos points communs et de nos rêves communs. » Au scrutin du 14 mai, 10% des
électeurs voteront pour la première fois. Un an de leur Istanbul RFI. Jens
Stoltenberg était en Ukraine aujourd'hui. Le secrétaire général de l'OTAN en
visite surprise à Akkief. C'est la première fois qu'il se rend en Ukraine depuis
le début de l'invasion russe il y a plus d'un an. Jens Stoltenberg s'est engagé
à ce que l'OTAN poursuive son soutien militaire à l'Ukraine. « L'OTAN est à vos
côtés aujourd'hui comme demain, mais aussi longtemps qu'il le faudra », déclare
Jens Stoltenberg. En Chine, nous n'apprenons qu'aujourd'hui au moins deux jeunes
femmes chinoises qui ont participé en novembre dernier à une manifestation
contre la politique sanitaire dite du « zéro Covid » ont été libérées hier.
L'une d'entre elles avait posté une vidéo avant sa disparition. À Pékin,
Stéphane Lagarde. Si vous voyez ces images, c'est que j'ai déjà été arrêté,
disait Sao Chuchin avant sa disparition en décembre dernier dans une vidéo
postée par ses amis et rapidement censurée. Cette éditrice de 26 ans a été
interpellée par les agents de la sécurité publique lors de la vague
d'arrestation qui a suivi les manifestations du 27 novembre dernier dans la
capitale. Rassemblement historique contre les restrictions « zéro Covid » et
plus généralement contre les pratiques autoritaires du pouvoir. Le motif flou
régulièrement employé contre les contestataires de provocations, de querelles et
troubles à l'ordre public a permis de couper les jeunes manifestants de leurs
proches. Sao Chuchin faisait partie d'un groupe d'écrivaines, de journalistes,
de cinéastes et d'artistes. Certaines ont pu être libérées sous caution depuis.
Mais pour elle, comme pour trois de ses amis dont Jiayi Dengzhui, une
enseignante de 27 ans, il a fallu donc attendre quatre longs mois avant de
pouvoir lever les yeux et voir les étoiles comme l'a confié l'une d'entre elles
via la messagerie WeChat. On a l'impression d'avoir remporté une petite victoire
contre le Léviathan. A ajouter le petit ami de Sao des jeunes femmes qu'il n'a
pas été possible de joindre pour connaître leurs conditions d'incarcération.
Stéphane Lagarde, Pékin et Refi. Dans l'actualité française, deuxième jour
consécutif de déplacement pour Emmanuel Macron. Après le barin, hier, le
président de la République était aujourd'hui en déplacement dans le département
de Leroux. Un déplacement sur le thème de l'éducation dans un collège du village
de Ganges, à une cinquantaine de kilomètres au nord de Montpellier. Emmanuel
Macron a tout de même pu tenir une table ronde avec des enseignants, et ce
malgré une coupure de courant revendiquée par la CGT. Et il a annoncé des moyens
supplémentaires pour les enseignants dès la rentrée prochaine. On avait déjà mis
2,7 milliards d'euros sur l'augmentation de la rémunération des professeurs ces
dernières années de nos enseignants. Là, dès cette rentrée, on va y rajouter 3
milliards d'euros. Pour mettre déjà tout le monde au-dessus des 2000 euros,
c'était l'engagement que j'avais pris durant ma campagne. Parce qu'il y a
aujourd'hui des enseignants, particuliers dans les débuts de carrière, qui sont
payés moins de 2000 euros. Donc là, il n'y en aura plus. Mais au-delà de ça, et
j'insiste là-dessus, c'est à tous les niveaux de carrière qu'il va y avoir une
augmentation de rémunération, y compris pour ceux qui sont en milieu aux trois
quarts de carrière. Qui fait que l'augmentation, elle sera pour le stock, sans
condition aucune, entre 100 et 230 euros par mois. Sans faire une heure de plus,
sans avoir une tâche supplémentaire ou autre. Et ça, donc, à tous les niveaux de
la carrière. Emmanuel Macron au micro de Pierrick Bono. Et je vous le disais,
comme hier en Alsace, aujourd'hui dans le département de l'Héro, plusieurs
centaines de manifestants attendaient de pied ferme le chef de l'État, Emmanuel
Macron. Ué conspuet des manifestants scandés, Macron démission. Depuis le début
des manifestations et de la contestation en France contre la réforme des
retraites, l'IGPN, la police des polices, a été saisie 59 fois des violences
policières, notamment de la part de la BRAVEM. Cette unité de police constituée
de binômes agissant à moto Olivier Charman. Cette BRAVEM est au cœur de toutes
les polémiques depuis plusieurs semaines. Les actions de cette brigade motorisée
lors des manifestations posent question. 59 affaires en cours, comme l'a indiqué
ce jeudi la patronne de la police des polices. Agnès Thibault-le-Cuivre va même
proposer des sanctions dans ses conclusions d'enquête au préfet de police contre
l'unité de la BRAVEM qui avait menacé et humilié à Paris un groupe de jeunes
lors d'une manifestation spontanée contre la réforme des retraites. Elle s'est
dite extrêmement choquée par ce qu'elle a entendu dans un enregistrement audio
capté à l'insu des policiers. Des policiers n'hésitant pas ce jour-là à menacer,
par exemple, directement un jeune. La prochaine fois tu monteras dans une
ambulance, peut-on entendre dans l'enregistrement. Le rétablissement de l'ordre
dans les manifestations selon les autorités est rendu complexe du fait de la
radicalisation extrêmement violente de personnes avec un usage de la force par
les policiers qui peut entraîner des plaintes. Et les plaintes, avec des preuves
comme des vidéos de particuliers de manifestants, toutes les actions violentes
sont analysées, déchiffrées avant, pendant et après les actes par la police des
polices pour chaque affaire. Ainsi se referme ce journal international. Merci à
tous de l'avoir écouté. Prochaine édition présentée par Raphaël Rennes. Pour
tirer des nouvelles, rendez-vous avec Jean-François Cadet, du lundi au vendredi
à 15 h 10 T.U. RFI Accent d'Europe, Frédéric Lebel Bonjour à tous, petit
comparatif sur le maintien de l'ordre après la séquence française des
manifestations contre la réforme de la retraite dans Accent d'Europe.
Aujourd'hui, alors que la police dans l'Hexagone est régulièrement accusée de
violences envers les manifestants et d'une approche trop marquée par la
confrontation, plusieurs pays européens ont depuis longtemps adapté leur méthode
en mettant le dialogue au cœur de la gestion des foules. C'est le cas en
Allemagne et c'est le reportage à Berlin de Delphine Herbolier. Nous sommes la
veille de Pâques à Berlin. La période est traditionnellement marquée par des
manifestations pour la paix qui cette année avec la guerre en Ukraine ont pris
une importance particulière. Dans le quartier de Véding, 1500 personnes défilent
paisiblement sous le regard de policiers. Parmi eux, une équipe reconnaissable à
ces gilets jaunes, c'est l'équipe de communication qui joue un rôle clé,
explique cet agent de police qui ne nous donnera pas son nom. Nous sommes les
premiers interlocuteurs lors des manifestations en quête conflit. On essaie
d'abord de le résoudre verbalement. Ça vaut la peine mais quand ça ne fonctionne
pas, l'équipe de communication laisse la place à des équipes qui peuvent faire
usage de la force. Depuis de nombreuses années, l'Allemagne mise sur une
stratégie dite de désescalade pendant les manifestations. Les équipes de
communication y jouent un rôle clé en amont mais aussi durant les rassemblements
autorisés. Selon ce même policier, cette stratégie implique aussi un changement
de mentalité plus vaste au sein des forces de Londres. La stratégie de
désescalade commence à l'académie de police dès la formation. On apprend aux
jeunes policiers que l'image de la police n'est plus la même que dans le passé.
Désormais, pendant les manifestations, on doit d'abord se mettre en retrait et
ne pas paraître provocant. L'Allemagne n'a toutefois pas toujours été un exemple
de bonne gestion des manifestations. Les années 70 et 80 ont été marquées par
des affrontements parfois violents, notamment sur la question du nucléaire et
jusqu'à plus récemment lors des 1er mai. En 2017, la réunion des pays du G20 à
Hambourg a aussi donné lieu à des affrontements avec l'extrême gauche et suscité
de vives critiques outre-reins. Raphaël Baird enseigne justement à l'académie de
police de Hambourg et il constate un vrai changement depuis les années 90 au
sein de la police mais aussi au sein des cercles militants. Les années 70 et 80
ont été très tendues chez nous. Ça s'est calmé dans les années 90. La police a
changé de stratégie avec l'interdiction des 1985 pour les manifestants de cacher
leur visage et de porter des armes. Depuis, on ne voit quasiment plus de
radicaux dans les manifestations. Actuellement, nous n'avons pas de militants
qui s'unissent au niveau fédéral. Nous avons affaire à de petits groupes assez
limités géographiquement, comme les Black Blocs par exemple. Si en Allemagne, la
violence policière lors des manifestations est moindre qu'en France, cela
s'explique aussi, selon cet instructeur de police, par des différences internes
aux forces de l'ordre. Raphaël Baird. En Allemagne, nous avons un système
fédéral. Du coup, la police est, il me semble, plus proche de la population et
des citoyens qu'en France. Par ailleurs, certaines régions et grandes villes ont
des stratégies très spécifiques en matière de manifestations. Ajoutons aussi que
la police est moins armée que par le passé lors des manifestations. Il est par
exemple devenu très inhabituel d'utiliser des gaz lacrymogènes et des canons à
eau. Ça se faisait dans les années 70 et 80, mais plus maintenant. Sur le
terrain, les manifestants qui se positionnent à gauche reconnaissent les effets
positifs de cette politique de désescalade. Mais de là à dire que tout est
parfait, il y a un pas que ce militant ne veut pas franchir. Félix manifeste
depuis trois ans contre les anti-vax et ceux qui, aujourd'hui, soutiennent la
Russie. Il se montre assez critique de l'action de la police. Oui, bien sûr, il
y a la stratégie de désescalade, mais elle dépend beaucoup de qui descend dans
la rue et du look de la personne. On l'a vu pendant le Covid, quand des gens de
la classe moyenne manifestent sans autorisation. La police ne leur fait rien.
Par contre, lorsque des militants de gauche bloquent des rues, la violence est
massive. On a donc plus de risque de faire face à la violence policière en tant
que gauchiste qu'en tant que citoyen lambda. Louée à l'étranger pour sa
politique de désescalade, la police allemande n'est en effet pas vierge de
reproches. En janvier, l'expulsion de militants écologistes du village de
Lutzerath, situé sur une mine de charbon, avait suscité de vives critiques. Et
en Suède, on a même piloté une étude européenne pour trouver les bonnes
pratiques du maintien de l'ordre. Une douzaine de pays avaient participé, mais
pas la France. L'électrochoc remonte à 2001 pour ce pays de violentes
manifestations contre un sommet de l'Union européenne à Gauche. A Götteborg, il
avait fait plusieurs blessés et un mort parmi les manifestants. Depuis, tout est
fait pour favoriser la désescalade. C'est ce que nous explique Stéphane
Holgersson, officier de police pendant 30 ans. Il est devenu chercheur à
l'université de Linköping. Il est interviewé par Carlotta Morthéo. La police ici
en Suède, avec les problèmes qui ont eu lieu à Gotteborg, a été obligée de
changer ses méthodes. On a dû repenser la gestion de foule, qui n'est pas un
groupe homogène. Avant, la police se rangait en ligne. Ça donnait l'image d'un «
nous » contre « vous ». Les manifestants qui ne sont pas réfractaires à la
police au début de la manifestation le deviennent, rien que par l'approche. Il a
fallu se rapprocher des gens, sans casque, leur parler, faire partie de la
foule. Et s'il y a des tensions, il y a d'autres solutions. Les casseurs
violents, il faut les séparer pour ne pas impacter le reste des manifestants.
C'est très différent de la manière de penser de la police française. J'ai
travaillé pendant un an avec elles au Kosovo et j'ai constaté qu'ils ont souvent
recours à des armes permettant de rester à distance. Les canons à hausse,
certains types de balles ou le gaz lacrymogène. Le problème, c'est que ces armes
touchent aussi les gens qui ne sont pas agressifs. Ce genre de méthode, ça peut
les rendre agressifs sur le moment et à long terme. Yvan Holgersson, la police
suédoise a décidé il y a quelques années d'éliminer son unité spécialisée dans
le maintien de l'ordre, l'équivalent des CRS français. Comment est-ce qu'elle
intervient aujourd'hui lors des manifestations? Le cœur de cette stratégie,
c'est de faire en sorte que les actions de la police ne provoquent pas une
escalade du conflit social. Il y a donc des policiers du dialogue, comme on les
appelle, qui travaillent de près avec les policiers en uniforme avant, pendant
et après une manifestation. La butte, c'est de faire en sorte que les gens
puissent manifester. L'idée, c'est que le droit d'expression soit protégé par la
police, qui met la pression sur les politiques pour qu'ils agissent par la voie
démocratique. Parce que si la police résout le problème par la violence, les
politiques n'ont pas besoin d'agir. Et à ce moment-là, le regard va se porter
sur les violences policières plutôt que sur le message des manifestants. La
police de dialogue peut intervenir avant pour demander aux manifestants de se
séparer des casseurs qui se cachent parmi eux, afin de les interpeller. Bien
sûr, si les gens lancent des pierres, le policier de dialogue ne va pas pouvoir
dire « excusez-moi, ce n'est pas bien, il se prendrait une pierre sur la tête ».
Pourquoi, selon vous, cette méthode douce, pour ainsi dire, s'est finalement
imposée au sein de l'institution policière en Suède? Les policiers n'aiment pas
qu'on leur dise en général qu'ils participent à la création des situations de
violence par leur manière d'agir. Mais les chercheurs qui ont étudié leurs
agissements ont démontré qu'ils ont une responsabilité dans les conflits. Cette
prise de conscience a été la clé de la réussite de la nouvelle tactique en
Suède. Être policier, c'est un métier très dur, mais aucun ne veut rentrer chez
soi blessé. Et veulent-ils vivre dans un pays où leurs enfants peuvent être
blessés par la police? La police doit y penser pour son propre bien. Et en cas
de violence, en cas de bavure, c'est la police des polices qui entre en jeu. En
Belgique, les citoyens peuvent saisir le comité P présenté comme un
interlocuteur impartial, même s'il reste imparfait. À Bruxelles, Laure Broulard
nous explique son fonctionnement. Si le comité P est souvent érigé en exemple en
Europe, c'est qu'il est considéré comme étant vraiment indépendant, puisque
c'est un organe de contrôle externe rattaché au Parlement belge. Une différence
de taille avec l'IGPN en France, qui est sous la tutelle du ministère de
l'Intérieur. Mais il faut souligner que le comité P n'a pas le pouvoir de
sanctionner. Son rôle est plutôt de détecter les problèmes dans le
fonctionnement des services de police belges et de formuler des recommandations.
Le comité a été créé dans les années 90 et il est composé de 5 membres, tous
nommés par la Chambre des représentants et présidé par un magistrat. Il dispose
également d'un service d'enquête et il est habilité à prendre connaissance de
documents classifiés, comme ceux liés au terrorisme. Il a ainsi pu rendre un
rapport accablant sur les ratés de la police belge dans le dossier des attentats
du 13 novembre 2015 à Paris. Mais le comité mène aussi des investigations sur
des crimes et des lits commis par des policiers, le plus souvent sur la demande
des autorités judiciaires. Actuellement c'est donc lui qui se charge de
l'enquête sur le décès de Sourour Abouda, 7-40-nerre, morte en janvier dernier,
alors qu'elle était en cellule dans un commissariat de Bruxelles. Reste que ces
enquêtes sont souvent menées par des policiers détachés qui retournent ensuite
dans leurs services, ce qui pose tout de même des problèmes d'indépendance selon
les organisations de défense des droits de l'homme. Et impossible de parler des
graves errements de la police sans parler de Scotland Yard, une police dont on
met souvent en avant la politique non violente. Et pourtant, un dernier rapport
indépendant paru fin mars sur la police métropolitaine de Londres vient battre
en brèche cette image trop parfaite et parle de racisme, de misogynie et
d'homophobie institutionnalisée. Bonjour Marie Billon, vous êtes notre
correspondante à Londres. Bonjour Frédérique. Marie, qui a commandé ce rapport?
Alors c'est un travail qu'a effectué la baronne Casey, ex-fonctionnaire du
gouvernement, mandatée par la police métropolitaine elle-même pour étudier de
près le fonctionnement de Scotland Yard et de ses différentes unités. Louise
Casey a passé un an avec les officiers et la raison pour laquelle ce rapport a
été commandé c'est que la mette a été au cœur de nombreux scandales. Ces
derniers temps, le scandale qui a été l'élément déclencheur c'est le meurtre de
Sarah Everard. Cette jeune femme de 33 ans avait été enlevée dans le sud de
Londres en mars 2021 violée, tuée et son corps brûlé par un policier Wayne
Cousens qui s'est servi de son badge de policier pour l'arrêter et la faire
monter dans sa voiture en pleine restriction liée au Covid. Après l'arrestation
de Wayne Cousens, les enquêteurs ont réalisé qu'il y avait de nombreuses
plaintes en interne contre lui. La question comment a-t-il pu entrer dans la
police et surtout y rester malgré ses comportements, ses posés. Et puis il y a
eu d'autres scandales, notamment le cas d'un autre officier de la même unité que
Wayne Cousens, David Carrick, qui s'est révélé l'un des prédateurs sexuels les
plus dangereux de la Grande-Bretagne. Les soupçons de dysfonctionnement de la
mette en interne devaient donc être pris très au sérieux. Et que révèle cette
enquête en profondeur? Alors c'est un texte de 363 pages qui apporte des preuves
d'harcèlement, de racisme, d'homophobie et de misogynie dans la police de
Londres, mais aussi une absence totale de volonté pour rectifier les choses
quand des accusations sont portées. Il y a un premier volet sur l'ambiance au
sein même de la force. Par exemple, une policière a été qualifiée de causeuse de
troubles quand elle a accusé un supérieur d'agression sexuelle. Un autre a fait
une tentative de suicide après la manière dont la police a géré ses accusations
contre un autre collègue. Démoracisme était très facilement utilisé parmi les
policiers et du harcèlement était vu comme des blagues, comme couper la barbe
d'un policier sique ou bien lui cacher son turban ou encore mettre du porc dans
les chaussures d'un officier musulman. Un policier a avoué lui-même avoir peur
de la police après avoir été la victime d'agressions homophobes. Et le deuxième
volet se concentre sur les manquements de la police dans les enquêtes. Par
exemple, plusieurs dossiers concernant des accusations de viol ont été
abandonnés parce que le frigo qui contenait les prélèvements biologiques des
victimes présumées était cassé. Une autre fois, un Tupperware de déjeuner y a
été trouvé contaminant les prélèvements présents. Et quelles ont été les
réactions après la publication? Alors d'abord, Louise Casey appelle à une remise
à plat complète de la Met et si elle ne fait pas ce qu'il faut, elle évoque la
nécessité de démanteler la force de police. Le gouvernement a accepté les
conclusions de ce rapport, la police métropolitaine aussi, le nouveau chef de
Scotland Yard, Sir Mark Rowley, qui a pris ses fonctions en septembre dernier, a
présenté des excuses. Je vous laisse l'écouter sur la BBC. Je me rends bien
compte qu'il y a du racisme, de la misogynie, de l'homophobie dans notre
organisation et que ce n'est pas seulement le fait de quelques mauvais
individus. C'est un échec du système qui a créé une manière de penser. Ce sont
des échecs de la gestion et de la culture de l'organisation. En revanche, et Sir
Mark Rowley a été vivement critiqué pour ça, il réfute le terme
d'institutionnel. C'est un adjectif à la fois trop flou et trop politique, dit-
il. Il accepte que les manquements sont profonds mais pas institutionnels. Il a
cependant déjà commencé à opérer des changements. Début avril, il a envoyé une
mise à jour de ses efforts à la ministre de l'Intérieur. Il veut mettre en place
un système qui ne laisse passer aucun mauvais comportement et il veut encourager
les lanceurs d'alerte en leur assurant qu'ils seront protégés. Les bonnes
volontés seront scrutées de près pour vérifier qu'elles sont suivies d'actions.
Car la police métropolitaine avait déjà été diagnostiquée comme raciste,
notamment en 1999 par l'enquête McPherson, qui avait été lancée après le meurtre
d'un jeune homme noir, Stephen Lawrence, et les manquements des policiers dans
l'enquête. Le rapport de la baronne Casey, 24 ans plus tard, montre que les
promesses, la main sur le cœur, ne suffisent pas. Merci Marie Billon, à très
bientôt! La violence policière, c'est la chronique. L'Europe du Nat cette
semaine. Durant les manifestations de ces derniers mois en France, de nombreuses
fausses informations ont circulé sur les réseaux sociaux. Bonjour Clément
Spénard. Bonjour Frédéric. On trouve de tout forcément sur les réseaux sociaux,
de vraies images de violences dénoncées comme fausses, mais aussi des images
fabriquées de toutes pièces. Vous l'avez probablement déjà vu sur votre fil
Twitter, une image d'un homme plutôt âgé, au visage tuméfié, avec des traces de
sons un peu partout, encerclés, bousculés par les forces de l'ordre. Et cette
phrase en légende, ce pauvre retraité qui pense à ses enfants en manifestant
pacifiquement. Une photo relayée en masse par les internautes pour critiquer
évidemment la réforme d'Emmanuel Macron et surtout les violences policières. On
peut le voir dans un autre tweet qui s'en prend directement au président. Je
vous le lis. Emmanuel Macron, vous êtes l'unique responsable du visage
ensanglanté de cet homme âgé, traîné et menotté. Il pourrait être notre papa à
tous, vous n'êtes qu'un lâche. Mais Clément, s'il ne s'agit pas d'un vrai
document. Et non, la photo a été créée de toutes pièces par une intelligence
artificielle. On peut le déceler d'abord à l'œil nu, parce qu'il y a beaucoup de
flou dans l'image, les contours du visage du vieux monsieur notamment. Et puis
aussi, si l'on compare l'uniforme de ces policiers avec une véritable unité de
CRS française, on constate que leur casque, par exemple, porte une bande jaune
qu'on ne retrouve pas dans l'image en question. Leurs protections ne sont pas
non plus les mêmes. Alors est-ce qu'il y a d'autres réflexes à avoir pour
questionner la véracité d'une photo? On a posé la question à une spécialiste des
régimes de responsabilité des réseaux sociaux. Pour Anoushika Stanislos,
dorénavant, nous devons avoir cette posture du doute. Les intelligences
artificielles ne sont pas encore douées sur certains aspects. Elles le seront de
plus en plus, mais à l'heure actuelle, on peut regarder des doigts déformés, des
doigts qui manquent à une main, les visages humains qui seraient trop lisses ou
brillants ou anormalement symétriques. Voilà, ça c'est quelque chose sur lequel
l'intelligence artificielle aujourd'hui n'est pas encore parfaitement au point.
Mais l'IA évolue donc et s'améliore. Ces photos générées par IA sont de plus en
plus présentes sur les réseaux sociaux, mais aussi de jour en jour de meilleure
qualité. Mais à l'inverse Clémence, il y a ce cliché qui a beaucoup tourné sur
Twitter aussi, mais la scène, c'est elle, bel et bien passée. Oui, c'est une
photo qui a été prise lors de la manifestation contre la réforme des retraites
du 28 mars à Paris. Une photo assez saisissante, on y voit une jeune femme,
petite et menue, certainement mineure, de la même façon entourée par des
policiers beaucoup plus grands, dont la silhouette imposante, on ne va pas se
mentir, fait peur. La publication a déclenché de nombreuses réactions sur
Twitter et beaucoup crient alors au trucage et y voient même une photographie
générée par Mid-Journey. Mid-Journey, du nom de ce programme d'intelligence
artificielle générateur d'images très réalistes. Il a récemment fait parler de
lui avec la photo par exemple du pape en doudoune blanche hyper fashion ou
encore avec celle d'un Donald Trump arrêté, mis à terre dans la rue. Mais
depuis, face à ce genre d'utilisation malveillante, le logiciel a décidé de
mettre fin à son offre gratuite. En tout cas pour l'instant, c'est ce qu'a
annoncé son fondateur sur Discord. Et c'est vrai que la photo de cette
manifestante est très réaliste tout simplement parce qu'elle est authentique.
Oui, il sont plusieurs ce jour-là à prendre des photos de cette scène justement
pour ce contraste entre les policiers et la jeune femme. Certains journalistes,
en voyant l'ampleur que prenaient les réactions sur Twitter, ont eux-mêmes
publié leurs propres photos de l'événement sous différents angles pour prouver
que c'était bien réel. Tout cela pose tout de même ce constat, la bataille du
fake et du réel répond aussi à nos propres biais idéologiques. Merci Clément
Spénar, à la semaine prochaine! Elle écoute de la radio du Monde, il est 21h30 à
Cartoum et Paris 19h30 en temps universel. Bonsoir à toutes et à tous, au 6ème
jour des affrontements meurtriers au Soudan, le chef de l'ONU, Antonio Guterres,
appelle un cessez-le-feu. Il devrait être d'au moins trois jours, explique-t-il.
Nous vivons un moment très important dans le calendrier musulman. Je pense alors
que c'est le bon moment pour appliquer un cessez-le-feu. La diplomatie
française, elle aussi s'investit et souhaite un arrêt des combats. Sur place, sa
situation devient critique, notamment pour les personnels et les structures de
santé, l'Organisation Mondiale de la Santé s'en inquiète. Le choléra refait
surface au Cameroun, des cas ont été signalés en plein Yaoundé. D'autres
localités de la région centre sont également touchées, précision à suivre. En
Tunisie, après son arrestation, un mandat de dépôt a été émis à l'encontre de
Rachède Ranouchi, le leader du parti islamiste Enarda. Et puis il focuse sur la
diplomatie militaire du Rwanda, après la tournée ouest-africaine du président
Paul Kagame et l'accord conclu avec le Bénin. Au moins 330 civils tués depuis
samedi au Soudan, selon l'OMS, dans les affrontements entre l'armée nationale du
général Abdelfatale Bourane et les milices RSF du général Emeti. L'Organisation
Mondiale de la Santé fait aussi état de 3 200 blessés. Des blessés impossibles à
prendre en charge au milieu de ces violences. Et alors que les hôpitaux eux-
mêmes ont été endommagés ou sont dans une situation critique, le docteur Joseph
Caboret est le directeur de la gestion des programmes pour l'OMS Afrique. Il est
très préoccupé par cette situation. Nous savons que des centaines de personnes
ont été tuées dont des soignants et plusieurs hôpitaux sont fermés à cause
d'attaques. Le pays manque de sang, de transfusion, d'intravaineuses. Nous
condamnons fermement ces attaques contre des soignants, des structures de santé
et des ambulances. Les structures de santé et les soignants ne doivent jamais
être des cibles, surtout quand des milliers de civils ont besoin d'avoir accès
en urgence à des soins. Dans les pays voisins comme le Tchad aussi, il y a des
besoins. Depuis le début de ce conflit, le Tchad a reçu entre 10 000 et 20 000
réfugiés qui ont besoin d'assistance de la part de l'OMS et de ses partenaires.
Les agences des Nations unies se mobilisent pour aider ces réfugiés du Soudan
qui arrivent dans les pays voisins. Le directeur de la gestion des programmes
pour l'OMS Afrique, le Dr Joseph Cabourré, face aux violences qui perdent genre
les civils sont nombreux, a tenté de quitter la capitale où les combats pour le
moment sont ininterrompus depuis samedi et où tout vient à manquer. Les équipes
du Haut-commissariat de l'ONU pour aller réfugier justement parlent de 10 000 à
20 000 personnes qui tentent de trouver refuge à au Tchad voisin. Les Etats-Unis
annoncent aussi des péchés des militaires dans la région pour faciliter une
éventuelle évacuation du personnel de leur ambassade, annonce faite par le
Pentagone. Ce soir, vous l'avez entendu, le chef de l'ONU, Antonio Guterres,
appelle à incesser le feu d'au moins trois jours. Il s'est exprimé à l'issue
d'une réunion virtuelle entre les dirigeants de l'ONU, de l'Union africaine, de
la Ligue arabe et l'organisation sous-régionale IGAD. Les consultations
internationales se multiplient. La France aussi est active dans ce dossier.
Écoutez la porte-parole de la chef de la diplomatie française, Anne-Claire
Legendre. Une grande blague humanitaire permettant la protection des civils,
notamment des ressortissants étrangers, mais également la protection des
emprises diplomatiques dont certaines ont été prises pour cible. Au nombre de
ces contacts, Madame la Ministre s'est entretenue évidemment avec tous ces
homologues du G7, avec ses partenaires de la Ligue arabe, avec les partenaires
de l'Union africaine. à nouveau des contacts de coordination avec la ligue
arabe, l'Union africaine, l'IGAD, l'organisation régionale d'Afrique de l'Est
dont vous savez qu'elle est active sur cette question, les Nations unies et nos
partenaires du P5. Je précise que le P5 regroupe les cinq états dotés de l'arme
nucléaire à savoir la Chine, les Etats-Unis, la France, le Royaume-Uni et la
Russie. Ces propos étaient recueillis par Claire Fage et pour rappel les deux
premières annonces de ces selfies ces dernières 48 heures au Soudan aux pas
tenus. 88 cas de choléra et 5 décès recensés par les autorités au Cameroun,
certains en plein yaoundé dans un communiqué publié hier. Le ministère de la
Santé parle d'une recrudescence de la maladie depuis un mois dans la région du
centre. Amélie Tullet, les autorités sanitaires ne précise pas quelles sont les
localités les plus touchées. Dans son communiqué, le ministère de la Santé liste
seulement les districts concernés par ces cas de choléra, obala, emfou, de
localités en dehors de la capitale. En revanche, les districts de Djungolo,
Cité-Verte, Colnongo et Byamasi sont dans la capitale camerounaise et proche du
centre ville. Le ministère de la Santé déclare avoir activé le dispositif de
riposte dédié face à cette épidémie pour l'endiguer et éviter sa propagation à
d'autres régions du Cameroun. Le ministre de la Santé, Manaouda Malachi, en
appelle à la responsabilité de tous. Il invite à observer les mesures d'hygiène
de base. Mais la capitale camerounaise connaît des problèmes d'approvisionnement
en eau potable. Beaucoup de foyers n'ont pas l'eau aux robinets et doivent
partager des points de distribution ou attendre le passage des camions citernes.
Le choléra est une infection qui provoque des vomissements et des diarrhées
aigües. Sans traitement, on peut en mourir en quelques heures. Pour
l'Organisation Mondiale de la Santé, la transmission du choléra est étroitement
liée à un accès inapproprié à l'eau potable et à des installations
d'assainissement, faisant de sa présence un indicateur d'insuffisance du
développement social. Au Burkina Faso, l'unité d'action syndicale qui regroupe
les principaux syndicats du pays, appelle à la libération de toutes les
personnes interpellées et enrôlées de force comme supplétives de l'armée dans la
lutte contre le djihadisme. Le 23 mars dernier, en effet, lors d'une rencontre
avec des ressortissants de Kaya, le président de transition, le capitaine
Ibrahim Traoré, a reconnu avoir ordonné l'enroulement d'un citoyen sans le
nommer mais l'accusant d'avoir divulgué des informations qui ont conduit à
l'attaque d'un point névralgique près de la ville qui avait fait au moins 14
morts, donc quatre soldats. Trois jours après son arrestation, Rachid Ranouchi
fait désormais l'objet d'un mandat de dépôt en Tunisie. Le leader du parti
islamiste et Narda, opposant au président, était l'une des figures de la Tunisie
post-révolutionnaire et son sort est désormais entre les mains de la justice,
Alira Soulem. Le leader de Narda a été entendu toute la nuit dans le cadre d'une
enquête pour complot contre la sûreté intérieure de l'Etat. Il avait jusqu'ici
observé le silence, refusant de s'exprimer en l'absence de ses avocats, une
absence rendue possible par la législation anti-terroriste tunisienne. Alors les
informations que nous avons en notre possession proviennent essentiellement de
Narda. Pour le moment, les autorités, elles, communiquent très peu. Peu après
cette arrestation, lundi, un cadre du ministère de l'Intérieur avait cependant
précisé que ce sont des propos tenus le week-end dernier qui ont valu Arash
Dranouchi d'être arrêté. Celui-ci avait déclaré en présence d'autres opposants
qu'un risque de guerre civile, je cite, « guettait la Tunisie si la répression
contre les dissidents se poursuivait et si le mouvement islamiste venait à être
éradiqué. » Des propos aux relents de menaces aux yeux des autorités
tunisiennes. 552 migrants irréguliers interpellés ces derniers jours par la
marine marocaine au large des côtes de la Méditerranée et de l'Atlantique. Ils
étaient en majorité originaire de pays d'Afrique subsaharienne. Le premier
trimestre de l'année 2023 a été le plus meurtrier pour les migrants traversant
la Méditerranée depuis 2017. Focus à présent sur la diplomatie militaire de
Kigali puisque le président rwandais, Paul Kagame, a achevé sa tournée ouest-
africaine par un déplacement en Guinée où il a rencontré le chef de la
transition, Mamadi Doumbouia, auparavant il était en Guinée-Bissau et surtout
Obénin, où son homologue Patrice Talon et lui-même ont annoncé un renforcement
de leur coopération militaire. Ainsi Paul Kagame a promis l'aide de ses
militaires pour aider à lutter contre la menace terroriste. Pauline Azni, ce
n'est pas la première fois que la mer rwandais est prête à s'impliquer
militairement hors de ses frontières. Elle est déjà présente sur plusieurs
théâtres d'opérations. Le Rwanda n'a pas une armée pléthorique. Selon les
chercheurs, son effectif tourne autour des 35 000 militaires. Elle est
l'héritière de la rébellion du front patriotique rwandais de Paul Kagame qui par
étapes a intégré des éléments de l'ancienne armée nationale. Elle a aussi connu
une réforme efficace selon un spécialiste de la région, financé en partie par
les États-Unis et la Grande-Bretagne, ce qui lui a permis de s'ouvrir et de se
spécialiser dans les missions de maintien de la paix. L'armée rwandais a exporté
son expertise pour le chercheur Paul Simon-Andy dans les missions de l'ONU mais
aussi de l'Union africaine et elle a acquis une solide réputation, ajoute-t-il.
On estime actuellement à plus de 5000 hommes le nombre de soldats rwandais
déployés dans ce type d'opérations actuellement, où par le passé des contingents
rwandais ont été déployés en Centrafrique, au Mali, au Darfour mais aussi en
Somalie. Dernièrement, c'est un nouveau champ que le Rwanda a investi
militairement, celui des déploiements dans le cadre d'accords bilatéraux en
Centrafrique, au Mozambique et donc bientôt au Bénin, où la coopération serait
dans un premier temps plutôt axée sur la formation et l'encadrement. Paulinez
dit à Kigali comme à Paris, il est presque 21h40, 19h40 en temps universel.
L'information continue sur la Radio du Monde. RFI, gros reportage. RFI s'associe
au Consortium international d'enquête Forbidden Stories pour reprendre le
travail de Rafael Moreno, journaliste colombien tué le 16 octobre 2022 dans des
circonstances encore non élucidées. L'un des sujets sur lequel il enquêtait,
l'impact de la grande industrie minière sur l'environnement et la santé des
populations dans sa région d'origine, le département de Cordoba. En 2017, la
justice colombienne a obligé l'opérateur de la mine de Nikkej, Seromato Sosa, à
agir pour limiter les effets nocifs. Six ans après, les dégâts sont toujours là
parmi les communautés voisines de la plus grande mine à ciel ouvert de Nikkej du
continent. Colombie, les voisins maudits de la mine. C'est un grand reportage
d'Abla Junaidi et André Lica Perez. Sur la route de la mine, des paysages
somptueux. Non loin de là, le Parque naturel du Paramillo, une zone protégée.
Mais ici, une odeur métallique nous saisit. Quand tout à coup, apparaît le
Cerro, la colline où depuis 40 ans, Seromato Sosa opère la plus grande mine de
Nikkej, d'Amérique. Bonjour, bienvenue dans la communauté. Depuis le village de
Pueblo Flecha, on voit s'accumuler les déchets de la mine, formant une montagne
toxique. Luis Fernando Romero, le jeune gouverneur de la communauté. Ah oui, il
y a le soufre, le charbon brûlé, surtout le matin. Le soir, il y a ce qui se
dégage des déchets de la mine, la montagne des scories, comme on l'appelle. On
dirait qu'il pleut, mais c'est la montagne qui relâche ces déchets. Avec
plusieurs autres communautés, celles de Luis Fernando, des indiens Sénous, ont
lancé en 2013 un combat contre Seromato Sosa, accusé de détruire leur santé et
l'environnement. En 2017, la Cour constitutionnelle de Colombie a reconnu que
les droits fondamentaux des communautés indigènes avaient bien été violés par le
groupe minier. Elle le condamne à consulter et veiller aux soins des populations
alentours et à réparer les dégâts aussi. Le ruisseau Caño Zaino est devenu sec à
force de voir son eau prélevée par Seromato Sosa, selon le chef indigène. Le
bassin versant était profond de 5 à 6 mètres. Il se remplit pendant la saison
des pluies, mais l'été il est sec. Ce n'était pas le cas avant les années 1990.
Seromato Sosa a construit des canaux pour capter l'eau et l'utiliser pour la
production de ferro-niquel. Au lieu de venir ici, l'eau est dirigée vers leur
réservoir et elle sert à refroidir le minaret. Des accusations réfutées par la
direction de Seromato Sosa qui vante son système de recyclage de l'eau et
qualifie son utilisation des sources alentours de mineurs. Dans le village, pas
d'eau potable. Ici, on récupère l'eau de pluie. Évoquer le Caño Zaino réveille
de vieux souvenirs chez Don Pacheco, un habitant. C'était un ruisseau où on
pêchait de tout. Quand j'étais petit, il y avait déjà la mine, il y avait
beaucoup de sources de poissons, tout ça nous alimentait. Seromato Sosa a tout
endommagé jusqu'au bassin versant. Les femmes, il avait le linge. Ce ruisseau,
c'était une merveille. Chapeau traditionnel sur la tête et à cheval, Don Ever
est un agriculteur dont la famille est arrivée dans les années 1950 à Pueblo
Fletcha. Il a vu la dégradation à l'œuvre depuis l'arrivée de la mine de
Seromato Sosa. L'entreprise nous a causé des dégâts. La terre, l'eau, nous
n'avons pas d'eau ici. Il y a beaucoup de perforations, d'excavations sur notre
terrain. Mon père a perdu la vue, sans doute à cause de la pollution depuis
qu'ils ont commencé l'exploitation de la mine. Cela fait longtemps qu'ils
contaminent tout ce qu'il y a autour. Mais Seromato Sosa n'a jamais reconnu ça.
Sur le Porsche de sa maison, Doris, une grand-mère, surveille sa petite-fille.
On vient de l'emmener à l'hôpital pour saisir. Un médecin de Monteria nous a dit
attention, elle risque de perdre la vue. Mais Dieu merci, non, car je l'emmène à
l'église. Dans le village où le groupe minier dit envoyer régulièrement des
médecins pour respecter la décision de justice de 2017, les maladies
inexpliquées sont légion. Ana Karina s'en remet aussi à Dieu pour son fils, dont
le genou est anormalement gonflé. Si je savais ce qui s'est passé, il avait un
an et demi quand il a eu des crampes dans la jambe et les bras. J'ai couru à la
clinique où on m'a dit qu'il faisait de l'épilepsie. Ensuite on m'a dit que
c'était une trombose. Puis on lui a diagnostiqué à tort un parasite. Aujourd'hui
il a 9 ans et ils me disent qu'il va bien. J'aimerais qu'un médecin me dise ce
qu'il a mon enfant. Ana Karina, comme d'autres, avait reçu la visite des
brigades de santé du groupe minier. 400 personnes ont été examinées d'après la
direction du groupe. Mais pour le jeune gouverneur de la communauté, ils ont
failli à sauver sa mère, morte d'un cancer il y a quelques jours. Je me suis
disputé avec l'un d'eux ici. Je lui ai dit pourquoi vous ne pouvez pas l'envoyer
faire une tomographie? Il m'a répondu que je ne peux pas le faire à une personne
qui a une migraine. La migraine, c'est ce que tous les médecins ici disaient. On
l'a emmené à l'hédérune pour faire une IRM et en fait c'était une tumeur du
poumon qui s'était métastasée jusqu'au cerveau. D'où les douleurs. La voilà
votre migraine. C'est ce qu'on demande à Seromato So, qu'il fasse des études
spécialisées aux gens. Pour prendre sa décision historique en 2017, la justice
s'était appuyée sur une grande étude de l'institut de médecine légale. 17
maladies dont le cancer du poumon avait été répertorié. Défaillant sous manque
de confiance des populations, l'an dernier, une seule personne a été prise en
charge par le groupe minier dans le cadre de la décision de justice. A 10 km de
la mine, Saint José de Ure et sa population afro subit aussi les conséquences
des activités de Seromato So. A l'arrivée de la mine il y a 40 ans, il y avait
beaucoup d'espoir pourtant, se souvient Emmanuel Solis, le représentant de la
communauté afro au début de la bataille juridique contre le groupe minier. Pour
les gens ici, entrer à Seromato So, c'était comme le rêve américain. On
s'imaginait à New York, parce que véritablement votre vie changeait. Vous aviez
des prix mot rendement, 30 à 50 millions de pesos en plus, selon la production
et vos efforts. Pour beaucoup, pas seulement nous, les Uresanos, Seromato So,
c'est la possibilité de changer de vie, acheter une voiture ou une moto, rénover
son logement. Tout le monde postulait mais tout le monde n'entrait pas, surtout
pas nous, les habitants de Saint José. Je ne sais pas pourquoi, il y avait de la
discrimination. Donc quand nous nous sommes alliés aux autres communautés
indigènes pour porter plainte contre Seromato So, c'était un peu notre planche
de salut. Mais en 2018, c'est la douche froide. La justice annule pour des
raisons restées obscures une des ordonnances de 2017, celle qui prévoyait que
Seromato So verse des compensations financières aux populations affectées.
Certains supposent qu'il y a eu corruption. La frustration est en tout cas
immense, d'autant plus que ces communautés très pauvres et peu éduquées
n'arrivent pas à affronter la mine sur le terrain des moyens financiers. C'est
ce que nous raconte Yer Perez du Conseil communautaire noir. Les contrôles des
eaux et de la faune sont faits par une entreprise engagée par Seromato So sans
nous consulter, ce qui veut dire que la mine et juge est partie. Tout ce qu'on
peut faire de notre côté, c'est vérifier la bonne exécution des tests. On se
rend aux stations de contrôle de l'air ambiant et on vérifie que les filtres
sont bien prénevés. Mais ensuite, ça part au laboratoire et c'est adressé par
l'entreprise sous-traitante à Seromato So. La communauté n'a aucun moyen de
confirmer ou d'infirmer les résultats, juste de vérifier les filtres. C'est tout
et c'est ridicule. Interrogée par le consortium Forbidden Stories, l'entreprise
affirme que le contrôle de l'environnement se fait avec les communautés.
Surtout, la direction remet en question le lien de causalité entre son activité
et les problèmes de santé des populations. Au bord de la rivière Ouré, qui
charrie tant de pollution, on ne voit plus la foule qui se pressait il y a
quelques années pour profiter de la fraîcheur. Ce patrimoine national se meurt
et la population se pose beaucoup de questions sur les mots qui l'arrongent. La
douleur était si forte, c'était comme si on me transperçait le ventre mais par
le vagin. Une douleur impressionnante. Les antidouleurs ne me faisaient rien.
J'avais des caillots de sang et mes règles ne duraient plus trois jours, mais de
quatre à huit jours. Avant même d'arriver à Sainte-Croix-des-Hourées, on nous
avait parlé de ces femmes, au moins une vingtaine, dont l'utérus a dû être
retiré après avoir développé des fibromes, des tumeurs bénignes. Il a suffi d'en
appeler deux, puis l'une après l'autre, elles ont accepté de parler,
anonymement, d'en convaincre d'autres de le faire aussi. Car la plupart se
connaissent, elles sont voisines. Toutes décrivent les mêmes symptômes, d'abord
des douleurs insupportables, parfois jusqu'à l'évanouissement. Pour toutes, la
vie médicale fut le même. Le médecin m'a diagnostiqué ça et a donné
l'autorisation pour qu'on me fasse l'hystérectomie. Il m'a dit qu'il valait
mieux parce que je risquais de développer un cancer. Je l'ai entendu dire qu'il
fallait qu'on me retire pas seulement le fibrome, mais l'over tout entier. Le
médecin m'a dit « ce n'est pas la fin du monde, votre col de l'utérus aggrossi,
je vous conseille de le retirer ». Alors je l'ai fait en mars. Alors ils m'ont
retiré la matrice. Cet 15 mars, c'était un an. Ils ne m'ont enlevé que l'utérus,
mais maintenant j'ai un problème avec les ovaires, des fibromes aussi. J'ai dit
au médecin que je pensais qu'il y avait un traitement pour les fibromes. Il m'a
répondu que j'en avais beaucoup trop. Je me suis fait opérer il y a 8 mois à 33
ans. Après j'ai eu un problème et je pense que c'est à cause de l'opération. Des
selles et des gaz me sortent par le vagin. C'est atrocement gênant. Le
gynécologue m'a répondu qu'il ne fallait pas se préoccuper du regard des gens.
Mais ma vie est bouleversée. Personne ne se demande ce qui se passe, pourquoi il
y a tant de femmes avec le même problème. Qu'est-ce qui se passe dans
l'environnement ici à Saint-Brosée-des-Horées pour qu'on ait tout ça? Personne
ne sait. Mauricio Madrigal n'a pas de réponse aux questions que se posent ces
femmes. Mais le directeur du Centre juridique de l'environnement et de la santé
publique de l'Université des Andes à Bogota déplore l'absence de transparence
dans l'action du géant minier. Pour une telle entreprise, ça ne devrait pas
coûter très cher. Si vraiment elle déployait les moyens pour s'assurer que les
communautés voisines sont en bonne santé, elle ne ferait pas que seulement
afficher les logements ou les écoles qu'elle construit. Elle s'occuperait
vraiment de leur santé. Elle en montrerait tout simplement la preuve. Peut-être
que Cerro Matosso le fait, mais nous ne savons pas vraiment comment. Quoi qu'il
en soit, les responsabilités sont difficiles à établir en l'état actuel, selon
l'expert des questions d'environnement. C'est si complexe et si dense quand on
le considère sous tous les angles. Une vingtaine de femmes à qui on note
l'utérus. Est-ce à cause de l'activité de Cerro Matosso ou ce ne serait pas
parce que ces communautés sont marginalisées? Ces communautés n'ont pas d'eau
potable. Bien sûr, l'entreprise n'est pas encouragée à s'engager vraiment dans
ce dossier, car les responsabilités ne sont pas aussi claires. Il n'y a pas de
référence publique sur la question. Pas de rapport scientifique public sur le
lien entre la santé environnementale, cette pollution et la santé publique chez
ces communautés. Si ce simple cadre n'existe pas, alors comment établir
clairement un lien de causalité? Dix ans ont passé, comment peut-on prouver que
la contamination de l'air ou de l'eau sont les causes de mon cancer? En
définitive, selon l'expert, une nouvelle étude pour déterminer les causes des
maladies dont souffre la population doit être réalisée. C'est ce que tous nos
interlocuteurs, les communautés comprises, souhaitent, mais reste à trouver une
partie jugée neutre par tous pour la mener. L'Agence nationale des mines,
responsable d'octroyer les titres aux entreprises minières, a un nouveau patron
depuis l'été dernier. Le président colombien Gustavo Petro, premier président de
gauche de l'histoire du pays, a nommé à sa tête un ancien militant écologiste.
Une petite révolution. Au même moment, un avis du Conseil d'Etat se prononce
pour un changement majeur en Colombie. Alvaro Pardo, président de l'Agence. Je
pense que ça, c'est révolutionnaire, parce que ça veut dire que depuis l'an
dernier et désormais plus jamais dans ce pays, on attribuera un titre minier là
où il y a des restrictions environnementales. Plus de titres dans les paramos,
ni dans les zones humides, ni dans les parcs naturels, et pas non plus dans les
zones urbaines. Il faudra une certification environnementale avant toute
demande. Il suffit que la certification environnementale signale que la zone qui
intéresse un industriel est dans une zone réglementée, et on ne perd plus de
temps. Sa demande est tout simplement rejetée. Pour nous adapter à ce nouveau
système, pendant trois mois, nous avons cessé d'accepter de nouvelles demandes
de titres. Et bien, en trois mois, 5 400 demandes minières ont été faites. 5
400. Le jeune gouvernement parviendra-t-il à faire baisser la fièvre minière,
aussi vieille que la Colombie? Beaucoup l'espèrent dans la région de Cordoba, où
l'aman, issu de l'activité minière, irrigue indirectement l'économie locale, et
donc ses acteurs armés. C'est dans un hôtel de la région que nous retrouvons Léo
Hirildo Bibanco. Pour des raisons de sécurité, le militant des droits des afro-
colombiens ne peut pas nous voir dans sa commune. Les représentants
communautaires comme lui sont régulièrement la cible de représailles de la part
des groupes criminels. Pour ce militant historique, la réparation des
communautés est une nécessité absolue. Il a à nouveau saisi la justice pour
réclamer deux choses. D'abord, il faut réexaminer le thème de la santé des
communautés, qu'ils aient accès à leur dossier médical de 2017 pour savoir
quelles maladies ils avaient alors. Ensuite, refaire une étude afin de faire le
suivi et comparer avec leur état actuel. On essaie de récupérer un maximum de
dossiers auprès de l'Institut de médecine légale, qui avait réalisé l'étude à
l'époque, et on a saisi il y a deux ans le tribunal de Kundinamarca, mais
jusqu'ici nous n'avons pas reçu de nouvelles. Objectif, tenter de prouver à
nouveau qu'il y a un lien entre l'activité minière de Cerro Matoso et les
maladies des populations voisines. Mais l'intransigeance de Leobir Hildo et sa
communauté se heurte un obstacle de poids, l'argent. Les procédures, les
analyses médicales coûtent cher. De son côté, le groupe minié, qui n'a pas
davantage accès à ses dossiers médicaux vieux de presque huit ans, assure qu'il
aimerait pouvoir collecter ses données sur les patients de la communauté. Mais
la méfiance est toujours là et la rage de se défendre aussi, en particulier chez
les jeunes de la communauté zenu de Pueblo Flecha. Luis Fernando, le gouverneur,
a repris le flambeau de son père l'an dernier. Après 2018, quand la justice a
décidé que Cerro Matoso ne devait pas nous indemniser, il y a eu un abattement
parmi nous. Mais l'an dernier, on a repris la lutte. On a fait savoir que
c'était du mépris, que le groupe ne respectait pas les mesures décidées en
termes de consultations préalables de la communauté. La justice est claire, ce
n'est plus seulement le gouvernement et Cerro Matoso. Nous sommes trois entités
légales. Nous, les communautés, sommes reconnues par les autorités, mais Cerro
Matoso continue de nous qualifier de partenaire stratégique de la mine, vu notre
proximité. Ils disent que nous sommes dans leur jardin. C'est faux, c'est eux
qui sont dans notre jardin. Cette colline, elle est à nous depuis longtemps.
Colombie, les voisins maudits de la mine. Un grand reportage d'Ablajoun Haidi et
Antrelli Capérez. Réalisation Pauline Le Duc. C'est samedi sur RFI. Immersion au
cœur de l'art culinaire du Cameroun. Tout récemment, deux jeunes chefs
américano-cameronnais venus des États-Unis se sont rendus à Moincou, non loin de
Douala. L'idée, un retour aux sources pour s'inspirer de la gastronomie de leur
patrie d'origine. Fabien et Sian, notre correspondant nous y amène comme si vous
y étiez. Alors on dit quoi? Présentés par Jarram Jaya. Tous les samedis à 11h10
TU sur RFI.